\documentclass[xcolor=dvipsnames
    %, handout
    ]{beamer}
\input{header.tex}
\title{Funktionale Programmierung\\
	\small{Funktionen und Typen II} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{10}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Lektion 3}
\begin{fr}
	\tableofcontents
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Funktionen Reloaded}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Erinnerung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Eine (``reine'') Funktion stellt jeder Eingabe $x$ genau eine Ausgabe $f(x)$ 
    gegenüber. Eine reine Funktion hat keinerlei Nebeneffekte.

    \vspace{0.5cm}
    Eine reine Funktion:
    \begin{lstlisting}
f :: Integer -> Integer
f x = 3 * x
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Funktionstyp}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	In Haskell sind Funktionen Werte vone einem Typ der Gestalt \texttt{a -> b}. In der 
	Mengenanalogie ergibt sich folgende Entsprechung:
	
	\vspace{0.5cm} 
	Ein Ausdruck von der Form
	\begin{align*}
	   Typ_1\to Typ_2
	\end{align*}
	entspricht der Menge
	\begin{align*}
	   \{ f\mid f:Typ_1\to Typ_2 \}.
	\end{align*}
	Der Ausdruck ``\texttt{f:a -> b}'' ist somit als ``\texttt{f} ist eine Funktion von 
	\texttt{a} nach \texttt{b}'' zu lesen.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Der Pfeil \texttt{->} wird rechtsassoziativ gelesen.
    
    \vspace{0.5cm}
    Der Typ
    \begin{align*}
        \texttt{a -> b -> c -> d}
    \end{align*}

    ist beispielsweise als
    \begin{align*}
        \texttt{a -> (b -> (c -> d))}
    \end{align*}
    zu interpretieren.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{ex}
        Gegeben sind folgende (teilweise) implizit geklammerte Typen:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{String -> Int -> String}
            \item \texttt{\texttt{a -> (b -> c) -> d}}
            \item \texttt{\texttt{(a -> b) -> c -> d}}
        \end{itemize}
        Schreiben Sie die Klammerung explizit auf.
    \end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Aus einer Funktionsdefinition (und dem Kontext) l\"asst sich der Typ der Fubnktion 
    oft ableiten. Wenn der Typ einer Funktion automatisch abgeleitet wird, spricht man 
    von Typinferenz (``type inference'').
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}[frame=leftline, backgroundcolor = \color{lightgray}, language = 
    none]
Prelude> c f g x = g (f x)
Prelude> :t c
c :: (t1 -> t2) -> (t2 -> t3) -> t1 -> t3
Prelude>    
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Man kann den Typ einer Funktion auch ``von Hand'' bestimmen.
    \begin{bsp}
        \begin{lstlisting}
        a b c d e = c (b d) (b e)
        \end{lstlisting}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{d} und \texttt{e} haben irgendwelche Typen: \texttt{d:D} und 
            \texttt{e:E}
            \item Weil wir \texttt{b} sowohl auf \texttt{d} sowie auch auf \texttt{e} 
            anwenden, ist \texttt{E = D} und der Typ von \texttt{b} von der Form 
            \texttt{b:D->B}.
            \item Weil wir \texttt{c} auf zwei Argumente vom Typ \texttt{B} anwenden, ist 
            der Typ von \texttt{c} von der Form \texttt{c:B -> B -> C} (insbesondere ist 
            der Term \texttt{a b c d e} vom Typ \texttt{C}).
            \item F\"ur den Term \texttt{a} erhalten wir daher durch Einsetzen den Typ
            
            \texttt{a: (D -> B) -> (B -> B -> C) -> D -> D -> C}
        \end{itemize}
    \end{bsp} 
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Formal werden Typensysteme oft via einem formalen System und dazugeh\"origen 
    Typisierungsregeln spezifiziert. Ein sehr einfaches solches System ist der ``Simply 
    typed lambda calculus'' 
    (\url{en.wikipedia.org/wiki/Simply_typed_lambda_calculus})
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
   \begin{ex}
        Versuchen Sie (m\"oglichst allgemeine) Typen f\"ur folgenden Ausdr\"ucke von Hand 
        zu bestimmen. Gehen Sie m\"oglichst methodisch vor.
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
a1 b = b (17 :: Int)
a2 b = b 15
a3 b c = c b
x y z = y (z y)
        \end{lstlisting}
   \end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mehrstellige Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{definition}
    Funktionen deren Eingabe aus mehreren Argumenten besteht, nennt man mehrstellige 
    Funktionen.	
    \end{definition}

    \vspace{0.5cm}
    Beispiele mehrstelliger Funktion:
    \begin{align*}
        add(x,y)&= x + y\\
        max(x,y,z)&=
            \begin{cases}
                x&\text{falls }x\geq y,z\\
                y&\text{falls }y\geq x,z\\
                z&\text{sonst}
            \end{cases}\\
        avg(x_1,\dots,x_n)&=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
    \end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Zwei Sichtweisen auf mehrstellige Funktionen:

    \pause

    \begin{itemize}[<+->]
	   \item In der ersten Variante versteht man eine $n$-stellige Funktion als Funktion, 
        die $n$-Tupel als Eingabewerte akzeptiert. Eine mehrstellige Funktion nach dieser 
        Auffassung hat dann einen Typ von der Form:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
(a1,...,an) -> b
        \end{lstlisting}
        \item In der zweiten Variante versteht man eine $n$-Stellige Funktion als 
        Funktion, die $n-1$-stellige Funktionen zurückgibt. Eine mehrstellige Funktion 
        nach dieser Auffassung hat dann einen Typ von der Form\footnote{Wegen der 
        Rechtsassoziativität werden die Klammern typischerweise nicht geschrieben.}:
	    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
a1 -> (a2 -> ... an)..)
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Beide Sichtweisen auf mehrstellige Funktionen werden in Haskell direkt unterstützt:
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
max1 :: (Int, Int) -> Int
max1 (x, y) = if x > y then x else y

max2 :: Int -> Int -> Int
max2 x y = if x > y then x else y
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Currying und h\"ohere Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Unter Currying und Uncurrying versteht man das Übersetzen zwischen den genannten 
    Ansätzen.
    \vspace{0.5cm}
    Informell lassen sich diese Übersetzungen wie folgt als Funktionen beschreiben:
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
curry f a1 .. an = f (a1,..,an)
uncurry f (a1,.., an) = f a1 .. an
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{ex}
	   Implementieren Sie Currying
		\[
		\texttt{curry:: ((a,b) -> c) -> a -> b -> c}
		\] 
		und Uncurrying 
		\[
		\texttt{uncurry:: (a -> b -> c) -> (a,b) -> c}
		\]
		für zweistellige Funktionen.
	\end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Partielle Anwendung bedeutet eine ``curried'' Funktion nicht ``erschöpfend'' mit 
    Argumenten zu versehen:
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
plus4 :: Num a => a -> a
plus4 = (+) 4
    \end{lstlisting}
    \pause
    \begin{rk}
        \begin{itemize}[<+->]
            \item Partielle Anwendung (partial application) ist die ganz
            normale Anwendung (in der zweiten Sichtweise) von mehrstellige Funktionen.
            \item Partielle Anwendung hat nichts mit partiellen Funktionen zu tun.
            \item Partielle Anwendung ist ein Mittel der funktionalen Programmierung um 
            ``generischen'' Code zu erzeugen.
        \end{itemize}       
    \end{rk}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{df}
        Eine Funktion höherer Ordnung\footnote{Engl. higher-order function. Manchmal 
        auch Kombinator oder Funktional.}, ist eine Funktion, die Funktionen als
        Argumente erhält oder Funktionen als Ergebnis liefert.
    \end{df}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Die Möglichkeit Funktionen höherer Ordnung zu deklarieren und daraus
    via Komposition und partieller Anwendung weitere Funktionen
    “zusammenzubauen”, konstituiert ein Mittel zur Abstraktion.
    Wir betrachten im Folgenden einige Beispiele.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Eine h\"ohere Funktion zum doppelten Anwenden einer gegebenen Funktion:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
twice :: (a -> a) -> a -> a
twice f x = f $ f x
        \end{lstlisting}
    \end{bsp}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Das klassische Beispiel einer h\"oheren Funktion ist die Komposition:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
(.) :: (b -> c) -> (a -> b) -> a -> c
(.) f g x = f $ g x
        \end{lstlisting}
        Sie kann beispielsweise dazu verwendet werden, eine (h\"ohere) Funktion zum 
        doppelten Anwenden einer gegebenen Funktion umzusetzen:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
twice :: (a -> a) -> a -> a
twice f = f . f
    \end{lstlisting}        
    \end{bsp}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{ex}
        Implementieren Sie eine Funktion f\"ur $n$-maliges Anwenden einer gegebenen 
        Funktion.
        \begin{lstlisting}
many :: Int -> (a -> a) -> a -> a
        \end{lstlisting}
    \end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Was f\"allt Ihnen auf?
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
sum' [] = 0
sum' (x:xs) = x + sum' xs

prod' [] = 1
prod' (x:xs) = x * prod' xs

sumSq [] = 0
sumSq (x:xs) = x * x + sumSq xs

prodEvens [] = 1
prodEvens (x:xs)
    | x `mod` 2 ==0 = x * prodEvens xs
    | otherwise = prodEvens xs
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}[frame = leftline]
sumF xs = foldl (+) 0 xs

prodF xs = foldl (*) 1 xs

sumSqF xs = foldl (\acc y -> acc + y * y) 0 xs

prodEvensF xs = foldl f 1 xs
where
    f a x
        | x `mod` 2 == 0 = a * x
        | otherwise = a
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    Neben den verschiedenen ``fold'' funktionen gibt es weitere (oft Instanzen von folds)
    h\"ohere Funktionen speziell f\"ur Listen (foldl, foldr, map, filter,...).
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    F\"ur eigene Typen (z.B. \texttt{T}) lassen sich sehr allgemein ``folds'' 
    implentieren indem man wie 
    folgt vorgeht:
    \begin{enumerate}
        \item Analysieren der Signaturen von Konstruktoren des Typs.
        \item Alle Vorkommen von \texttt{T} ersetzen durch einen Typparameter (z.B. 
        \texttt{b}).
        \item Eine Funktion erstellen, die f\"ur jeden Konstruktor des Types ein Argument 
        akzeptiert, das den wie Oben beschriebenen modifizierten Typ hat.
    \end{enumerate}
    Wir erhalten dadurch eine ``generische'' Funktion um aus Werten vom Typ \texttt{T} 
    Werte vom Typ \texttt{b} zu bauen. 
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Der Typ:
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
data BTree a
    = Node a (BTree a) (BTree a)
    | Empty
\end{lstlisting}        
    \end{bsp}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Die Signaturen der Konstruktoren:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
Node :: a -> BTree a -> BTree a -> BTree a
Empty :: BTree a
        \end{lstlisting} 
        Die modifizierten Typen:
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
Node :: a -> b -> b -> b
Empty :: b
\end{lstlisting}               
    \end{bsp}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Die Funktion
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
bTree 
    :: (a -> b -> b -> b)
    -> b
    -> BTree a
    -> b
bTree _ empty Empty = empty
bTree node empty (Node a t1 t2) = node a (recurse t1) (recurse t2)  
    where
        recurse = bTree node empty
        \end{lstlisting}        
    \end{bsp}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Anwendung: B\"aume in Latex anzeigen: 
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
btTex :: Show a => BTree a -> String
btTex = bTree (\a b c -> 
    "[" ++ (show a) ++ b ++ c ++ "]") ""
        \end{lstlisting}        
    \end{bsp}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    \begin{ex}
        Implementieren Sie eine Funktion zum berechnen der Tiefe eines Baumes:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
btDepth :: BTree a -> Integer
btDepth = bTree ? ?
        \end{lstlisting}        
    \end{ex}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Partielle Funktionen und optionale Werte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{definition}
        Eine partielle Funktion $f:X\hookrightarrow Y$ ist eine Funktion $f:X'\to Y$, 
        wobei 
        $X'\subseteq X$.
    \end{definition}
    \pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Eine partielle Funktion gibt (eventuell) für gewisse Eingaben keinen 
        Funktionswert zurück.
        \item Partielle Funktionen sind in der Mathematik und insbesondere in der 
        Informatik häufig. Beispiel $f(x,y) = \frac{x}{y}$.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Der Maybe Datentyp}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Viele funktionale Programmiersprachen stellen einen Typ zur Modellierung von 
    optionalen/partiellen Rückgabewerten bereit\footnote{F\#,Scala: Option, Haskell: 
    Maybe, ..}. Der Maybe Typ von Haskell ist ein einfacher Summentyp:
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
data Maybe a = Just a | Nothing
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Mit den Maybe Typ k\"onnen partielle Funktionen explizit modelliert werden.
    \begin{lstlisting}
f :: Fractional a => a -> a -> Maybe a
f x y = case y of
    0 -> Nothing
    _ -> Just (x / y)
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Der Maybe Typ im Vergleich zu \texttt{Null}-Referenzen:

    \begin{itemize}
        \item Durch Verwendung eines Maybe Typs wird auf Typ-Ebene explizit gemacht, 
        dass eine gegebene Funktion partiell ist. Im Gegensatz dazu, ist der Unterschied 
        zwischen einer \texttt{Null}-Referenz und einem validen Objekt für das 
        Typensystem ``unsichtbar''.
        \item Die Komponierbarkeit bleibt dank verschiedener Hilfsfunktionen erhalten 
        (vgl. Code).
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Der Either Datentyp}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Um mehr Information zu \"ubergeben, wieso eine Funktion an einer bestimmten Stelle 
    keinen (geeigneten) R\"uckgabewert liefert (z.B. Error handling) gibt es den 
    \texttt{Either a b} Typ. Alternativ kann nat\"urlich immer auch ein 
    massgeschneiderter Datentyp (und die dazu 
    passenden Instanzen) implementiert werden.
    
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
data Either a b 
    = Left a  -- Fehler mit Information a
    | Right b -- Das gute Resultat
    
data Result a b c =
    = Success a
    | XError b
    | YError c
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
